<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>网络编程 on 程序员安仔</title><link>https://www.hotmindshare.com/tags/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E7%BC%96%E7%A8%8B/</link><description>Recent content in 网络编程 on 程序员安仔</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-hans</language><copyright>粤ICP备2023148789号</copyright><lastBuildDate>Sun, 10 Dec 2023 16:04:57 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://www.hotmindshare.com/tags/%E7%BD%91%E7%BB%9C%E7%BC%96%E7%A8%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>网络编程</title><link>https://www.hotmindshare.com/interview/v4/network/</link><pubDate>Sun, 10 Dec 2023 16:04:57 +0800</pubDate><guid>https://www.hotmindshare.com/interview/v4/network/</guid><description>NetWork 面试题 1. 什么是网络编程 网络编程的本质是多台计算机之间的数据交换。数据传递本身没有多大的难度，不就是把一个设备中的数据发送给其他设备，然后接受另外一个设备反馈的数据。现在的网络编程基本上都是基于请求/响应方式的，也就是一个设备发送请求数据给另外一个，然后接收另一个设备的反馈。在网络编程中，发起连接程序，也就是发送第一次请求的程序，被称作客户端(Client)，等待其他程序连接的程序被称作服务器(Server)。客户端程序可以在需要的时候启动，而服务器为了能够时刻相应连接，则需要一直启动。
例如以打电话为例，首先拨号的人类似于客户端，接听电话的人必须保持电话畅通类似于服务器。连接一旦建立以后，就客户端和服务器端就可以进行数据传递了，而且两者的身份是等价的。在一些程序中，程序既有客户端功能也有服务器端功能，最常见的软件就是 QQ、微信这类软件了。
2. 网络编程中两个主要的问题 1、 一个是如何准确的定位网络上一台或多台主机，；
2、 另一个就是找到主机后如何可靠高效的进行数据传输；
在 TCP/IP 协议中 IP 层主要负责网络主机的定位，数据传输的路由，由 IP 地址可以唯一地确定 Internet 上的一台主机。
而 TCP 层则提供面向应用的可靠（TCP）的或非可靠（UDP）的数据传输机制，这是网络编程的主要对象，一般不需要关心 IP 层是如何处理数据的。
目前较为流行的网络编程模型是客户机/服务器（C/S）结构。即通信双方一方作为服务器等待客户提出请求并予以响应。客户则在需要服务时向服务器提 出申请。服务器一般作为守护进程始终运行，监听网络端口，一旦有客户请求，就会启动一个服务进程来响应该客户，同时自己继续监听服务端口，使后来的客户也 能及时得到服务。
3. 网络协议是什么 在计算机网络要做到井井有条的交换数据，就必须遵守一些事先约定好的规则，比如交换数据的格式、是否需要发送一个应答信息。这些规则被称为网络协议。
4. 为什么要对网络协议分层 简化问题难度和复杂度。由于各层之间独立，我们可以分割大问题为小问题。
灵活性好。当其中一层的技术变化时，只要层间接口关系保持不变，其他层不受影响。
易于实现和维护。
促进标准化工作。分开后，每层功能可以相对简单地被描述
5. 计算机网络体系结构 OSI 参考模型
OSI（Open System Interconnect），即开放式系统互联。一般都叫 OSI 参考模型，是 ISO（国际标准化组织）组织在 1985 年研究的网络互连模型。ISO 为了更好的使网络应用更为普及，推出了 OSI 参考模型，这样所有的公司都按照统一的标准来指定自己的网络，就可以互通互联了。
OSI 定义了网络互连的七层框架（物理层、数据链路层、网络层、传输层、会话层、表示层、应用层）。
TCP/IP 参考模型
TCP/IP 四层协议（数据链路层、网络层、传输层、应用层）
1、 应用层应用层最靠近用户的一层，是为计算机用户提供应用接口，也为用户直接提供各种网；络服务。我们常见应用层的网络服务协议有：HTTP，HTTPS，FTP，TELNET 等。
2、 传输层建立了主机端到端的链接，传输层的作用是为上层协议提供端到端的可靠和透明的数；据传输服务，包括处理差错控制和流量控制等问题。该层向高层屏蔽了下层数据通信的细节，使高层用户看到的只是在两个传输实体间的一条主机到主机的、可由用户控制和设定的、可靠的数据通路。我们通常说的，TCP UDP 就是在这一层。端口号既是这里的“端”。
3、 网络层本层通过 IP 寻址来建立两个节点之间的连接，为源端的运输层送来的分组，选择合适；的路由和交换节点，正确无误地按照地址传送给目的端的运输层。就是通常说的 IP 层。这一层就是我们经常说的 IP 协议层。IP 协议是 Internet 的基础。</description></item></channel></rss>